---
title: Le parfum des femmes
subTitle: troisième partie
locale: fr
---
<i>Le parfum des femmes</i>,<br />
troisième partie&thinsp;:<br />
<i>Les frontières</i> (1997)<br />
Durée&thinsp;: 14 min 26 s<br />
Langues&thinsp;: allemand, anglais et français

Points de passage. Point d’arrêt. Frontières. Au moment où la mondialisation s’empare des secteurs de l’économie et des communications, les frontières géopolitiques se referment. Du point de vue des migrants, elles sont devenues de véritables forteresses. Quatre histoires, quatre situations, quatre pays sont ici mis en lumière : l’Allemagne, l’Algérie, la Suisse et le Mexique.

Les témoignages entendus dans cette œuvre se rapportent à des histoires vécues. Guy Bettini est un musicien de la Suisse italienne qui partage son temps entre Locarno et Berlin. Manuella Eickenroth a été libérée en 1981 lors du rachat de prisonniers politiques par l’Allemagne de l’Ouest. Mohamed Magani est algérien et a été accueilli à Berlin en tant que réfugié politique. Osvaldo Rivera est un nom d’emprunt, mais l’histoire qui lui est liée est inspirée d’articles parus dans le <i>New York Times </i> en 1983 et en 1995.

[Avec la participation de Joëlle Léandre (contrebasse) <br />
Voix&thinsp;: Guy Bettini, Manuella Eickenroth, Hawad, Antonio Jimenez, Mohamed Magani, Holger Mandel et les muezzins de Sanaa (Yémen)]
